---
layout: post
author: Joreen
title: "La tiranía de la falta de estructuras"
cover: "assets/covers/single/la_tirania_de_la_falta_de_estructuras.png"
slider: "assets/covers/slider/la_tirania_de_la_falta_de_estructuras.png"
toc: true
---

![](assets/images/2015-01-24-la_tirania_de_la_falta_de_estructuras.png)

# Prefacio

La versión más temprana de este artículo fue presentada como una charla
en una conferencia organizada por el Sindicato por los Derechos de la
Mujer Sureña [Southern Female Rights Union], que tuvo lugar en Beulah,
Mississippi en mayo de 1970.  Fue transcrito para Notas del Tercer Año
(1971) pero las editoras no lo usaron.  También fue enviado a varias
publicaciones del movimiento, pero solo una pidió permiso para
publicarlo; otras lo hicieron sin permiso.  La primera publicación
oficial fue en el Volumen 2, Número 1 de "La Segunda Ola" (1972).  Esta
versión temprana fue firmada como Joreen.  Otras versiones fueron
publicadas en la "Revista de Sociología" de Berkeley, Volumen 17,
1972-73, pp. 151-165 y en la "Revista Ms.", julio de 1973, pp. 76-78 y
86-89, firmada como Jo Freeman.  Esta versión se difundió por todo el
mundo.  Muchas personas han editado, reimpreso, cortado y traducido "La
Tiranía" en revistas, libros y sitios web.  Esta versión es una mezcla
de las tres versiones citadas.

Esta versión[^tyranny] fue traducida por piratas del Partido Pirata de
Argentina[^ppar].

[^tyranny]: <http://www.jofreeman.com/joreen/tyranny.htm>
[^ppar]: <https://partidopirata.com.ar>

# Introducción

Durante los años en que se estaba formando el movimiento de liberación
de la mujer se ponía un gran énfasis en lo que se llamaban grupos sin
líderes y sin estructuras como la (única) forma de organización del
movimiento.  La fuente de esta idea venía de una reacción natural contra
la sociedad sobre-estructurada en la que muchas de nosotras nos
encontrábamos y el inevitable control sobre nuestras vidas que esto le
daba a otros junto al continuo elitismo de la izquierda y grupos
similares, algunos de los cuales supuestamente luchaban también contra
la sobre-estructuración.

La idea de la "falta de estructuras", sin embargo, ha dejado de ser un
sano contrabalance de esas tendencias para convertirse en una diosa por
sí misma.  La idea se examina poco aunque el término se usa mucho y se
ha convertido en parte intrínseca e incuestionable de la ideología de la
liberación de las mujeres.  En los primeros momentos del movimiento esto
no importó mucho.  Al quedar definido el objetivo primario, con su
método principal que era la toma de conciencia, la "falta de
estructuras" era un excelente medio para este fin.  La soltura e
informalidad alentaba a la participación en las discusiones y la
atmósfera a menudo amigable invitaba a la reflexión personal.  No
importaba si no se producía nada más que estas reflexiones personales
dentro de los grupos, porque su propósito no se extendía más allá de
eso.

Los problemas básicos no aparecían hasta que cada grupo agotaba las
virtudes de la toma de conciencia y decidía dedicarse a algo más
específico.  En este momento la mayoría naufragaba porque no tenían la
voluntad de cambiar su estructura a medida que cambiaban sus tareas.
Las mujeres habían aceptado profundamente la idea de la "falta de
estructuras" sin darse cuenta de las limitaciones de sus usos.  Las
personas intentaban utilizar el grupo "sin estructura" y la conferencia
informal para propósitos para los que no eran adecuados, por una
confianza ciega en que cualquier otro medio no podría ser más que
opresivo.

Para que el movimiento crezca más allá de los estadios elementales de su
desarrollo tendrá que deshacerse de algunos de sus prejuicios sobre
organización y estructura.  No hay nada esencialmente malo en esto.
Pueden ser y a menudo son mal utilizadas, pero rechazarlas de plano por
ello es negarnos las herramientas necesarias para nuestro desarrollo.
Necesitamos comprender por qué "la falta de estructuras" no funciona.


# Estructuras formales e informales

Al contrario de lo que quisiéramos creer, no existe un grupo sin
estructura.  Cualquier grupo de personas de cualquier naturaleza que
exista durante un tiempo determinado inevitablemente se estructurará de
alguna forma.  La organización puede ser flexible, variar con el tiempo,
distribuir de forma equilibrada o desequilibrada tareas, poderes y
recursos a las personas del grupo.  Pero se formará a pesar de las
habilidades, personalidades o intenciones de las personas involucradas.
El hecho mismo de que seamos individuos con diferentes talentos,
predisposiciones y formaciones lo vuelve inevitable.  Solo si nos
negamos a relacionarnos o interactuar de alguna forma nos podemos
acercar a la falta de estructuras, pero esa no es la naturaleza de un
grupo humano.

Esto significa que tender hacia un grupo sin estructura es tan inútil y
tan falaz como apuntar hacia una noticia "objetiva", una ciencia social
"libre de valoraciones" o hacia una economía "libre".  Un grupo _dejar
hacer_ (laissez faire) es tan realista como una sociedad _dejar hacer_;
la idea se convierte en una cortina de humo para las fuertes o las
afortunadas que establecen una hegemonía incuestionable sobre otras.
Esta hegemonía puede ser establecida tan fácilmente debido a que la idea
de una "falta de estructura" no impide la formación de estructuras
informales, solo las formales.  De una manera similar la filosofía _dejar
hacer_ no le impide al económicamente poderoso establecer control sobre
salarios, precios y distribución de bienes; solo impide al gobierno
hacerlo.  Es por esto que la "falta de estructura" deriva en una forma de
esconder el poder y dentro de los movimientos feministas es usualmente
promovido por aquellas que son las más poderosas (sean o no conscientes
de su poder).  Mientras que la estructura del grupo sea informal, las
reglas de cómo se toman las decisiones son conocidas por unas pocas
personas y el reconocimiento del poder está limitado a aquellas que
saben las reglas.  Aquellas que no saben las reglas y no son elegidas
para iniciarse, deben permanecer en estado de confusión o sufrir
delirios paranoicos de que algo está pasando, aunque no están del todo
conscientes de qué se trata.

Para que todas tengan la oportunidad de participar en un grupo
determinado y ser parte de sus actividades, la estructura debe ser
explícita, no implícita.  Las reglas de la toma de decisiones deben ser
abiertas y estar disponibles para todo el mundo y esto solo puede suceder si
se formalizan.  Esto no significa que la formalización de la estructura
de un grupo vaya a destruir su estructura informal.  Por lo general, no
lo hace.  Pero sí impide que la estructura informal tenga el control
predominante y que se disponga de algunos medios para atacarla si las
personas involucradas no son al menos responsables ante las necesidades
del grupo en general.  La "falta de estructura" es organizativamente
imposible.  No podemos decidir si el grupo va a tener estructura o no, lo
que podemos decidir es si el grupo tendrá una estructura formalizada o
no.  Por lo tanto, no utilizaremos más este concepto, excepto para
referirnos a la idea de lo que representa.  Por no estructurado nos
referiremos a aquellos grupos que no han sido estructurados
deliberadamente de una manera particular.  Por estructurados nos referiremos
a los que sí lo han sido.  Un Grupo Estructurado siempre tiene
una estructura formal, pero también puede tener una informal o
encubierta.  Es esta estructura informal, sobre todo en los Grupos No
Estructurados, lo que constituye la base para las élites.


# La naturaleza del elitismo

Probablemente, la palabra "elitista" sea la más abusada en el movimiento
de liberación de las mujeres.  Se utiliza tan frecuentemente y por las
mismas razones por las que se usaba la palabra "zurdito" en los años
cincuenta.  Rara vez se utiliza correctamente.  Dentro del movimiento,
generalmente se refiere a personas, a pesar de que las características
personales y actividades de aquellas a las que se refiere pueden diferir
ampliamente: una persona nunca puede ser elitista individualmente porque
el término "élite" se aplica únicamente a grupos.  Una sola persona,
independientemente de cuán reconocida sea, nunca puede ser una élite.

Correctamente, una élite se refiere a un pequeño grupo de
personas que tienen poder sobre un grupo más grande del que son parte,
usualmente sin responsabilidad directa hacia ese grupo y normalmente sin
su conocimiento o consentimiento.  Una persona se convierte en elitista
siendo parte o promoviendo el gobierno de este pequeño grupo, sea o no
reconocido.  La notoriedad no una definicion de elitista.  Las
élites más insidiosas son usualmente dirigidas por personas no conocidas
por el público general.  Las elitistas inteligentes son lo
suficientemente listas como para no volverse muy reconocidas; cuando son
reconocidas, son vigiladas y la máscara sobre su poder deja de estar
firmemente sujeta.

Las élites no son conspiraciones.  Raramente un pequeño grupo de personas
se reune y deliberadamente trata de tomar control sobre un grupo más
grande para sus propios fines.  Las élites son ni más ni menos que grupos
de amigas que a su vez participan en las mismas actividades políticas.
Probablemente mantendrían esta amistad estén o no involucradas en
actividades políticas; y a la vez estarían involucradas en actividades
políticas manteniendo o no esa amistad.  Es la coincidencia de estos dos
fenómenos lo que crea élites en cualquier grupo y las hace tan difíciles
de romper.

Estos grupos de amistad funcionan como redes de comunicación fuera de
cualquier canal regular montado por un grupo para ese tipo de comunicación.
Si no hay canales montados, funcionan como la única red de comunicación.
Debido a que las personas son amigas, a que usualmente comparten los
mismos valores y orientaciones y a que hablan entre sí socialmente y se
consultan cuando tienen que tomar decisiones comunes, las personas
involucradas en estas redes tienen más poder en el grupo que aquellas
que no.  A su vez es raro que un grupo no establezca alguna red de
comunicación informal a través de las amigas que haya dentro.

Algunos grupos, dependiendo de su tamaño, pueden tener más de una de
estas redes informales de comunicación.  Las redes incluso pueden
solaparse.  Cuando solo existe una de estas redes, es la élite del Grupo No
Estructurado, aun cuando sus participantes no quieran serlo.  Si hay una
sola red en un Grupo Estructurado, puede o no ser de una élite
dependiendo de su composición y de la naturaleza de la estructura
formal.  Si existen dos o más redes de amigas, podrían competir por el
poder sobre el grupo, formando facciones o una abandonando la
competencia y dejando a la otra como la élite.  En un grupo con
estructura, dos o más de estas redes de amigas usualmente compiten entre
sí por el poder formal.  Esta es la situación más saludable, porque las
otras integrantes están en posición de arbitrar entre ambos grupos en
competencia por el poder y por lo tanto hacer demandas a aquellas a las
que se les dio lealtad temporal.

El inevitable elitismo y exclusivismo de las redes de comunicación
informal entre amigas no es un nuevo fenómeno, característico del
movimiento feminista, ni tampoco un fenómeno nuevo para las mujeres.
Tales relaciones informales han excluido a las mujeres durante siglos,
impidiéndoles participar en grupos de los que eran parte.  En cualquier
profesión u organización estas redes son las que crean la mentalidad de
"vestuario" y los lazos de "la vieja escuela", que han prevenido
efectivamente que las mujeres como un grupo (así como algunos hombres
individualmente) tengan igual acceso a las fuentes de poder y
reconocimiento social.  En el pasado, los movimientos feministas han
puesto mucha energía en la formalización de las estructuras de toma de
decisiones y selección, de forma que la exclusión de las mujeres pueda
ser confrontada directamente.  Como todas sabemos, estos esfuerzos no
han evitado que las redes informales masculinas sigan discriminando a
las mujeres, pero lo han vuelto más difícil.

Que las élites sean informales no quiere decir que sean invisibles.  En
cualquier reunión de un grupo pequeño puede notarse quién influencia a
quién.  Las integrantes de un grupo de amistad se relacionarán más entre sí
que con otras personas.  Prestan más atención e interrumpen menos,
repiten los mismos puntos y ceden amistosamente.  Además tienden a
ignorar o discutir con las "ajenas" cuya aprobación es innecesaria para
tomar una decisión.  Pero es necesario que las "ajenas" mantengan buen
trato con las "propias".  Por supuesto las líneas no son tan claras como
las cuento.  Se trata de matices en la interacción, no guiones
pre-escritos.  Pero son discernibles y tienen efecto.  Una vez que sabés
quién tiene que darte aprobación antes de tomar una decisión y esto se
convierte en garantía de aprobación, sabés quién tiene la posta.

Como los grupos del movimiento no han tomado decisiones concretas sobre
quién ejerce el poder dentro suyo, existen diferentes criterios en uso.
Muchos de estos criterios se basan en las características femeninas
tradicionales.  Por ejemplo, en los primeros días del movimiento, el
matrimonio era un prerrequisito para participar en la élite informal.
Como se les había enseñado tradicionalmente, las mujeres casadas se
relacionaban entre sí, percibiendo a las solteras como una amenaza.  En
muchas ciudades, este criterio se refinó para incluir solo a mujeres
casadas con miembros de la Nueva Izquierda.  Este estándar era más que
tradicional, porque los miembros de la Nueva Izquierda tenían acceso a
los recursos que necesitaba el movimiento (listas de correo, imprentas,
contactos e información) y las mujeres estaban acostumbradas a obtener
lo que necesitaban a través de sus maridos antes que independientemente.
El movimiento ha cambiado con el tiempo y el matrimonio se volvió un
criterio menos universal para la participación efectiva, pero todas las
élites informales establecen estándares por los que solo las mujeres que
poseen ciertos materiales o características personales pueden
participar.  Esto incluye a menudo: ser de clase media (a pesar de toda
la retórica sobre la clase trabajadora), estar casada, no estar casada
pero vivir con alguien, ser o pretender ser lesbiana, estar entre los 20
y 30 años, haber asistido a la universidad, ser cool, no ser muy cool,
identificarse como "extremista", tener hijos o que te gusten los niños,
no tener hijos, tener ciertas características "femeninas" como ser
"amable", vestirse correctamente (ya sea tradicional como
anti-tradicionalmente), etc.  También hay algunas características que
casi siempre sirven para etiquetarte de "desviada" con la que no hay que
relacionarse.  Esto incluye: ser muy vieja, trabajar a tiempo completo,
particularmente si se tiene una "carrera", no ser "amable" y ser soltera
(es decir, no ser ni activamente heterosexual ni homosexual).

Podrían incluirse otros criterios, pero todos tienen temas en común.
Las características que son prerrequisito para participar en las élites
informales del movimiento y por lo tanto ejercer poder, conciernen al
origen, personalidad o disponibilidad de tiempo de cada una.  No incluyen
competencia, dedicación al feminismo, talentos o contribución potencial
al movimiento.  Los primeros son los criterios que una utiliza
usualmente para elegir amigas.  Los segundos son los criterios que
cualquier movimiento u organización debe usar para ser políticamente
efectivo.

Los criterios de participación pueden diferir de grupo a grupo, pero los
medios para convertirse en integrante de la élite informal, si una cumple
con esos criterios, son casi siempre los mismos.  La única diferencia
depende de si una pertenece al grupo desde el principio o se une más
tarde.  Si se involucra desde el principio lo importante es que todas
las amigas personales también se unan.  Si no se conoce bien a nadie,
entonces hay que formar amistades con un grupo selecto de forma
deliberada y establecer los patrones de interacción informal que son
cruciales para la creación de un estructura informal.  Una vez que se
forman, estos patrones informales funcionan para auto-mantenerse y una de
las tácticas más exitosas de este mantenimiento es el reclutamiento
continuo de personas que "encajan".  Se forma parte de una élite de la
misma forma que se ingresa a una sororidad[^sororidad].  Si una es
percibida como una incorporación potencial, se es preparada por las
integrantes de la estructura informal y eventualmente se es iniciada o
descartada.  Si la sororidad no está políticamente al tanto de este
proceso como para llevarlo a cabo activamente, puede ser iniciado por la
ajena casi de la misma forma en que una se une a un club privado.
Encuentra una sponsor, es decir una integrante de la élite respetada
internamente, para cultivar activamente su amistad.  Eventualmente la
sponsor nos hará entrar al círculo.

[^sororidad]: Una organización social para estudiantes muy común en las
  universidades estadounidenses.  Ver
  <https://es.wikipedia.org/wiki/Fraternidades_y_sororidades>

Todos estos procedimientos toman tiempo, así que si una trabaja a tiempo
completo o tiene otro compromiso similar, resulta imposible participar,
simplemente porque no nos quedan las horas suficientes para asistir a
todas las reuniones y cultivar las relaciones personales necesarias para
tener una voz en la toma de decisiones.  Es por esto que las estructuras
formales de toma de decisión son una bendición para las personas con
exceso de trabajo.  Tener un proceso establecido para la toma de
decisiones asegura que todas pueden participar en alguna medida.

Aunque esta disección del proceso de formación de élites dentro de
grupos pequeños ha sido crítico, no está hecha bajo la creencia de que
estas estructuras informales son inevitablemente malas, sino que son
inevitables.  Todos los grupos crean estructuras informales como
resultado de los patrones de interacción entre las integrantes del grupo.
Tales estructuras informales pueden realizar cosas valiosas pero solo
los grupos sin estructura son gobernados por ellas.  Cuando las élites
informales se combinan con el mito de la "falta de estructura" no puede
haber ningún intento de poner límites a ese uso de poder.  Se vuelve
caprichoso.

Esto tiene dos consecuencias potencialmente negativas a las que tenemos
que prestar atención.  La primera es que la estructura informal de toma
de decisiones será muy similar a una sororidad, donde las personas se
escuchan entre sí porque se caen bien y no porque dicen cosas
importantes.  Mientras el movimiento no haga cosas importantes esto no
es un problema.  Pero si este desarrollo no se corta en el estadio
preliminar, alterará sus capacidades.  La segunda consecuencia es que
las estructuras informales no tienen obligaciones con el grupo.  El
poder no se les ha dado, por lo que no se les puede
quitar.  Su influencia no está basada en lo que hacen por el grupo, por
lo que no puede ser influenciada por este.  Esto no necesariamente hace
que las estructuras informales sean irresponsables.  Aquellas que
quieren mantener su influencia tratarán de ser responsables también.
Pero el grupo no puede forzar esa responsabilidad, depende de
los intereses de la élite.


# El sistema de "estrellas"

La idea de "la falta de estructura" ha creado el sistema de "estrellas".
Vivimos en una sociedad que espera que los grupos políticos tomen las
decisiones y que seleccionen personas que articulen esas decisiones para
el público.  La prensa y el público no saben cómo escuchar seriamente a
mujeres individuales en tanto mujeres; quieren saber cómo se siente el
grupo.  Solo se han desarrollado tres técnicas para establecer la opinión
de un grupo masivo: el voto o referéndum, las encuestas de opinión
pública y la elección de voceras.  El movimiento de liberación de las
mujeres no ha utilizado ninguno de estos para comunicarse con el
público.  Tampoco el movimiento como un todo ni la mayoría de los
multitudinarios grupos dentro de este han establecido un medio para
explicar sus posiciones sobre diversas cuestiones.  Pero el público está
condicionado a buscar voceras.

Aun cuando no se han elegido voceras conscientemente, el movimiento ha
introducido muchas mujeres que han atrapado la atención del público por
varias razones.  Estas mujeres no representan a un grupo en particular o
una opinión establecida; lo saben y usualmente así lo expresan.  Pero
debido a que no hay voceras oficiales ni un cuerpo de toma de
decisiones que la prensa pueda consultar cuando quiere saber la postura
del movimiento frente a un tema, esas mujeres son percibidas como las
voceras.  Por ello, quieran o no, le guste al movimiento o no, las
mujeres notables son puestas en el rol de voceras por defecto.

Esta es una fuente principal de la ira que a menudo se siente hacia
estas mujeres etiquetadas como "estrellas".  Como no fueron elegidas por
las mujeres del movimiento para representar su visión, son odiadas
cuando la prensa asume que hablan por el movimiento.  Pero mientras que
el movimiento no elija sus propias voceras, tales mujeres serán ubicadas
en ese rol por la prensa y el público, a pesar de sus propios deseos.

Esto tiene varias consecuencias negativas tanto para el movimiento como para
esas mujeres etiquetadas "estrellas".  Primero, como el movimiento no es
quien las coloca en el rol de voceras, este no puede sacarlas de allí.
La prensa las coloca allí y solamente la prensa puede elegir dejar de
escucharlas.  La prensa continuará considerando a las "estrellas" como
voceras mientras no tenga alternativas oficiales en quienes buscar el
comentario autorizado del movimiento.  El movimiento no tiene control en
la elección de sus representantes hacia el público ya que cree que ni
siquiera debería tener representantes.  Segundo, las mujeres puestas en
esta posición a menudo son atacadas maliciosamente por sus hermanas.
Esto no trae logros al movimiento y es dolorosamente destructivo para
las personas involucradas.  Tales ataques solamente resultan en que la
mujer abandone el movimiento, con frecuencia amargamente alienada --o
dejando de sentirse responsable por sus "hermanas".  Podría llegar a
mantener algo de lealtad al movimiento, vagamente definida, pero sin ser
susceptible a las presiones de otras mujeres.  Una no puede sentirse
responsable por personas que han sido la causa de tanto dolor sin ser
masoquista y estas mujeres son usualmente demasiado fuertes para
inclinarse ante ese tipo de presión personal.  Es así que el contragolpe
al sistema de "estrella" efectivamente anima el mismo tipo de
irresponsabilidad individualista que el movimiento condena.  Marginando a
una hermana como "estrella", el movimiento pierde cualquier control que
podría haber tenido sobre la persona, que luego tiene la libertad de
cometer todos los pecados individualistas de los que ha sido acusada.


# Impotencia política

Los grupos desestructurados quizás sean muy efectivos para hacer que las
mujeres hablen sobre sus vidas; pero no son muy buenos para lograr que
se hagan las cosas.  Esto es cuando las personas se cansan de "solo
hablar" y quieren hacer algo más que estar dando vueltas sin hacer nada
pero en grupo, a menos que cambien la naturaleza de su operación.
Ocasionalmente, la estructura informal desarrollada coincide con una
necesidad que el grupo puede cumplir de forma tal que se da la
apariencia de que su desestructura "funciona".  Es decir, el grupo ha
desarrollado fortuitamente el tipo de estructura más adecuado para
comprometerse en un proyecto en particular.

Mientras que trabajar en este tipo de grupo es una experiencia
embriagadora, es también rara y muy difícil de reproducir.  Hay casi
inevitablemente cuatro condiciones encontradas en tal grupo:

1. Está orientado a las tareas.  Su función es muy reducida y muy
   específica, como preparar una conferencia o sacar un diario.  Esta es
   la tarea que básicamente estructura al grupo.  La tarea determina qué
   necesita hacerse y cuándo.  Provee una guía por la que las personas
   pueden juzgar sus acciones y hacer planes para futuras actividades.

2. Es relativamente pequeño y homogéneo.  La homogeneidad es necesaria
   para asegurar que las participantes tengan un "lenguaje común" para
   interactuar.  Las personas de diferentes contextos pueden enriquecer
   un grupo de toma de conciencia donde cada una puede aprender de las
   experiencias de otras, pero una diversidad muy amplia en un grupo
   orientado a tareas significa que las participantes van a
   malinterpretarse constantemente.  Personas muy diversas interpretan
   las palabras y las acciones de formas distintas.  Tienen distintas
   expectativas sobre el comportamiento de las demás y juzgan los
   resultados bajo diferentes criterios.  Si todas se conocen entre sí
   lo suficiente como para comprender los matices, pueden acomodarse.
   Usualmente, solo llevan a mayor confusión e interminables horas
   ocupadas en resolver conflictos que nadie esperaba.

3. Existe un alto grado de comunicación.  La información debe ser pasada
   a todas, las opiniones chequeadas, el trabajo dividido y la
   participación asegurada en las decisiones relevantes.  Esto solo es
   posible si el grupo es pequeño y la personas viven prácticamente
   juntas durante la mayoría de las etapas cruciales de las tareas.  No
   hace falta decir que el número de interacciones necesarias para
   involucrar a todas aumenta geométricamnete con el número de
   participantes.  Esto inevitablemente limita el grupo de participantes
   a unas cinco o excluye a algunas de algunas decisiones.  Los grupos
   exitosos pueden ser tan grandes como diez o quince personas, pero
   solo cuando están de hecho compuestos por varios subgrupos más
   pequeños que realizan partes específicas de las tareas y cuyas
   integrantes se solapan entre sí de modo que el conocimiento de lo que
   los diferentes grupos están haciendo puede ser transmitido con
   facilidad.

4. Existe un bajo grado de especialización de habilidades.  No todas
   tienen que ser capaces de hacer todo, pero todo debe ser posible de
   ser realizado por más de una persona.  Por lo tanto ninguna es
   indispensable.  En cierta medida, las personas se convierten en
   partes intercambiables.

Si bien estas condiciones pueden ocurrir por serendipia[^serendipia] en
grupos pequeños, esto no es posible en los grandes.  En consecuencia,
porque el movimiento mayor en la mayoría de las ciudades es tan
desestructurado como los grupos de difusión individuales, no son mucho
más eficaces que grupos separados en distintas tareas específicas.  La
estructura informal es raramente lo bastante unida o está lo suficientemente
en contacto con la gente para ser capaz de operar efectivamente.
Entonces el movimiento genera mucha tracción y pocos resultados.
Desafortunadamente, las consecuencias de tal tracción no son tan inocuas
como sus resultados y su víctima es el movimiento mismo.

[^serendipia]: Una serendipia es un descubrimiento o un hallazgo
  afortunado e inesperado que se produce cuando se está buscando otra
  cosa distinta.  Ver más en <https://es.wikipedia.org/wiki/Serendipia>.

Algunos grupos se han convertido en proyectos de acción local porque no
se involucra a muchas personas y trabajan en pequeña escala.  Pero esta
forma restringe la actividad del movimiento al nivel local; no se puede
hacer de la misma forma en lo nacional o regional.  Además, para
funcionar bien los grupos por lo general deben recortarse a ese grupo
informal de amigas que hacían funcionar las cosas desde un principio.
Esto excluye de participar a muchas mujeres.  Mientras la única manera de
que las mujeres puedan participar en el movimiento sea a través de la
pertenencia a un pequeño grupo, las no gregarias están en una desventaja
distintiva.  Mientras los grupos de amigas sean los medios principales de
la organización de las actividades, el elitismo seguirá
institucionalizándose.

Para aquellos grupos que no logran encontrar un proyecto local al cual
dedicarse, el mero acto de estar unidos se convierte en la razón de
estar juntos.  Cuando un grupo no tiene tareas específicas (y la toma de
conciencia es una tarea), las personas vuelcan sus energías a controlar
a otras dentro de los grupos.  Esto no se hace tanto por el deseo
malicioso de manipular a otras (aunque a veces sea así) sino por una falta
de algo mejor que hacer con sus talentos.  Las personas capaces con
tiempo en sus manos y una necesidad de justificar su unión pone sus
esfuerzos en el control personal y pasa su tiempo criticando las
personalidades de otras integrantes del grupo.  Las peleas internas y los
juegos de poder personal dominan el día.  Cuando un grupo está
involucrado en una tarea, hay quienes aprenden a llevarse bien con otras
tal como son y dejar de lado las diferencias personales por el bien del
objetivo mayor.  Se ponen límites a la compulsión de remodelar a toda
persona según nuestra imagen de lo que deberían ser.

El fin de la toma de conciencia deja gente sin lugar donde ir y la falta
de estructura los deja sin forma de llegar allí.  Las mujeres del
movimiento se vuelven en sí mismas y sus hermanas o buscan otras
alternativas de acción.  Hay muy pocas disponibles.  Algunas mujeres solo
"hacen sus cosas." Esto puede llevar a una gran creatividad individual,
mucha de la cual es útil para el movimiento, aunque no es una
alternativa viable para la mayoría de las mujeres y ciertamente no
fomenta un espíritu de esfuerzo grupal cooperativo.  Otras mujeres se
desvían completamente del movimiento porque no quieren desarrollar un
proyecto individual y no hallan forma de descubrir, unirse o iniciar
proyectos grupales que les interesen.

Muchas se dirigen a otras organizaciones políticas para encontrar el
tipo de actividad efectiva y estructurada que no fueron capaces de
encontrar en el movimiento de mujeres.  Las organizaciones políticas que
ven la liberación de las mujeres como solo una de muchas cuestiones a
las cuales las mujeres deben dedicar su tiempo encuentran en el
movimiento un vasto campo de reclutamiento de nuevas integrantes.  No hay
necesidad de "infiltrar" tales organizaciones (aunque esto no se
excluye).  El deseo de una actividad política significativa generada en
las mujeres por su devenir en el movimiento de liberación de las mujeres
es suficiente para volverlas ansiosas por unirse a otras organizaciones
cuando el movimiento en sí mismo es incapaz de proveer medios para sus
nuevas ideas y energías.  Aquellas mujeres que se unen a otras
organizaciones políticas sin abandonar el movimiento o que se unen al
movimiento sin abandonar otras organizaciones políticas, a su vez se
convierten en el marco de nuevas estructuras informales.  Estas redes de
amistad están basadas en sus prácticas políticas no feministas en lugar
de las características discutidas anteriormente, aunque operan en la
misma manera.  Como esas mujeres comparten valores en común, ideas y
orientaciones políticas, también se vuelven élites informales, no planificadas,
no seleccionadas, sin responsabilidad --intenten serlo o no.

Estas nuevas élites informales son a menudo percibidas como amenazas por
las antiguas élites informales previamente desarrolladas dentro de los
diferentes grupos del movimiento.  Esta percepción es correcta.  Tales
redes políticamente orientadas están raramente dispuestas a ser
meramente "sororidades" como lo eran muchas de las antiguas y quieren
hacer proselitismo tanto de su política como de sus ideas feministas.
Esto es natural, pero las implicancias para la liberación de las mujeres
nunca fueron adecuadamente discutidas.  Las antiguas élites están poco
dispuestas a traer tales diferencias de opinión a la luz pública porque
implicaría exponer la naturaleza de la estructura informal del grupo.

Muchas de estas élites informales estuvieron ocultas bajo la bandera del
"anti-elitismo" o la "falta de estructuras." Para contrarrestar
efectivamente la competencia de otra estructura informal, tendrían que
volverse "públicas" y esta posibilidad está cargada con muchas
implicaciones peligrosas.  Por lo tanto, para mantener su propio poder,
es más fácil racionalizar la exclusion de las integrantes de la otra
estructura informal por medios como el hostigamiento a las
izquierdistas, las reformistas, las lesbianas o las heterosexuales.  La
única alternativa es estructurar formalmente al grupo de tal manera que
la estructura de poder original se institucionalice.  Esto no siempre es
posible.  Si las élites informales han estado bien estructuradas y han
ejercido una buena cantidad de poder en el pasado, tal tarea es
factible.  Estos grupos tienen una historia de efectividad política, ya que
lo ajustado de su estructura informal ha demostrado ser un
sustituto adecuado de una estructura formal.  Convertirse en un grupo
estructurado no altera mucho su forma de operar, aunque la
institucionalización del poder estructurado lo abre a un desafío formal.
Los grupos que tienen mayor necesidad de estructura son los que a menudo
resultan menos capaces de crearla.  Sus estructuras informales no han
sido bien formadas y su adherencia a la ideología de la "falta de
estructuras" las vuelve reluctantes a cambiar de táctica.  Mientras más
falto de estructura sea un grupo, más carente de estructuras informales
es y mientras más adhiera a la ideología de la "falta de estructuras",
más vulnerable es a ser tomado por un grupo de camaradas políticas.

Ya que el movimiento en general es tan falto de estructuras como la
mayoría de sus grupos constituyentes, es igualmente susceptible a la
influencia indirecta.  Pero el fenómeno se manifiesta de forma diferente.
A nivel local la mayoría de los grupos pueden operar de manera autónoma;
pero los únicos grupos que pueden organizar actividades nacionales son
los grupos organizados en ese nivel.  Por esto, es común que las
organizaciones feministas estructuradas provean dirección nacional a las
actividades feministas y esta dirección es determinada por sus
prioridades.  Grupos como NOW, WEAL y algunas camarillas de mujeres
izquierdistas son simplemente las únicas organizaciones capaces de
montar una campaña nacional.  La multitud de grupos de liberación de las
mujeres no estructurados pueden optar por apoyar o no las campañas
nacionales, pero son incapaces de montar las suyas propias.  Así sus
integrantes se vuelven las tropas bajo el liderazgo de las organizaciones
estructuradas.  Los grupos declaradamente no estructurados no tienen
manera de recurrir a los vastos recursos del movimiento para apoyar sus
prioridades.  No tienen siquiera una manera de decidir lo que son.

Cuanto más falto de estructura es un movimiento, menos control tiene
sobre las direcciones en las que se desarrolla y las acciones políticas
en las que participa.  Esto no quiere decir que sus ideas no se difundan.
Dado un cierto interés de los medios de comunicación y la adecuación de
las condiciones sociales, las ideas serán todavía difundidas
ampliamente.  Pero la difusión de las ideas no significa que sean
implementadas; solo quiere decir que se habla de ellas.  En la medida en
que puedan aplicarse individualmente podrán ser practicadas, pero en la
medida en que requieran poder político coordinado para ser
implementadas, no lo serán.

Mientras los movimientos de liberación de las mujeres se dediquen a
una forma de organización que hace hincapié en grupos de discusión
pequeños e inactivos entre amigas, los peores problemas de la falta de
estructura no se sentirán.  Pero este estilo de organización tiene sus
límites; es políticamente ineficaz, exclusivo y discriminatorio contra
aquellas mujeres que no son o no pueden ser atadas a esas redes de
amistad.  Aquellas que no encajan en lo que ya existe por su clase,
raza, ocupación, educación, situación parental o matrimonial,
personalidad, etc., serán inevitablemente desalentadas de intentar
participar.  Aquellas que encajen desarrollarán intereses personales en
mantener las cosas tal y como están.

Los intereses personales de los grupos informales serán sustentados por
la estructura informal existente y el movimiento no tendrá manera de
determinar quién ejercerá poder dentro suyo.  Si el movimiento continua
deliberadamente no seleccionando quién ejercerá poder, no podrá
abolir ese poder.  Todo lo que hace es abdicar el derecho a exigir que las que
ejercen poder e influencia sean responsables por ello.  Si el movimiento
continua manteniendo el poder tan difuso como sea posible porque sabe
que no puede demandar responsabilidad de aquellas que lo tienen, evita
que cualquier grupo o persona sea totalmente dominante.  Pero
simultáneamente se asegura que el movimiento es tan ineficaz como sea
posible.  Algún punto intermedio entre dominación e ineficacia puede y
debe ser encontrado.

Estos problemas están alcanzando un punto crítico en este momento porque
la naturaleza del movimiento necesariamente está cambiando.  La
concientización como la principal función del movimiento de liberación
de las mujeres se está volviendo obsoleta.  Debido a la intensa
publicidad de la prensa de los últimos dos años y los numerosos libros
superficiales y artículos que circulan actualmente, la liberación de las
mujeres se convirtió en una palabra doméstica.  Sus temas se discuten y
los grupos de difusión informales están formados por personas que no
tienen ninguna conexión explícita con cualquier grupo del movimiento.
El movimiento tiene que pasar a otras tareas.  Ahora necesita establecer
sus prioridades, articular sus metas y perseguir sus objetivos de una
manera coordinada.  Para hacer esto debe estar organizado --local,
regional y nacionalmente.


# Principios de estructuración democrática

Una vez que el movimiento ya no se aferre tenazmente a la ideología de
la "falta de estructura", es libre de desarrollar esas formas de
organización más adecuadas para un funcionamiento saludable.  Esto no
significa que debemos ir al otro extremo e imitar ciegamente las formas
tradicionales de organización.  Pero tampoco debemos rechazarlas
ciegamente a todas.  Algunas de las técnicas tradicionales serán útiles,
aunque no perfectas; algunas nos darán ideas sobre qué debemos y qué no
debemos hacer para lograr ciertos fines con mínimo costo para las
mujeres del movimiento.  Mayormente tendremos que experimentar con
diferentes tipos de estructura y desarrollar una variedad de técnicas
para usar en diferentes situaciones.  El sistema de sorteo es una de esas
ideas que emergieron del movimiento.  No es aplicable a todas las
situaciones, pero es útil en algunas.  Otras ideas sobre estructuración
son necesarias.  Pero antes de que podamos proceder a experimentar
inteligentemente, debemos aceptar que no hay nada inherentemente malo en la
estructura misma -- solo exceso de uso.

Mientras nos involucramos en este proceso de prueba y error, hay algunos
principios que podemos mantener en mente que son esenciales para una
estructuración democrática y también son políticamente efectivos:

1. __Delegación__ de autoridad específica para que personas específicas
   realicen tareas específicas mediante procedimientos democráticos.
   Dejar que la gente asuma trabajos o tareas por su cuenta significa
   que no se llevarán a cabo de forma fiable.  Si se seleccionan las
   personas para hacer una tarea, preferiblemente después de expresar
   interés o voluntad de hacerlo, quiere decir que han hecho un
   compromiso que no podrá ser fácilmente ignorado.

2. Requerir que todas aquellas a quienes se les ha delegado una
   autoridad sean __responsables__ hacia las que las seleccionaron.  Esta
   es la forma en que el grupo tiene control sobre las personas en
   posiciones de autoridad.  Las personas pueden ejercer poder pero es el
   grupo el que tiene la última palabra sobre cómo será ejercido.

3. La __distribución__ de la autoridad entre tantas personas como sea
   razonablemente posible.  Esto previene el monopolio del poder y
   requiere que aquellas en posiciones de autoridad consulten con muchas
   otras durante el proceso de ejercerlo.  También da a muchas personas
   la oportunidad de tener responsabilidad sobre tareas específicas y
   por lo tanto aprender diferentes habilidades.

4. La __rotación__ de tareas entre personas.  Las responsabilidades que
   se mantienen demasiado tiempo por una sola persona, formal o
   informalmente, terminan siendo vistas como su "propiedad" y no
   resulta fácil renunciar a ellas o volver a controlarlas desde el
   grupo.  Por el contrario, si las tareas son rotadas con demasiada
   frecuencia las personas no tienen tiempo de aprender bien su trabajo
   y adquirir el sentido de satisfacción por hacerlo bien.

5. __Asignación__ de tareas en base a criterios racionales.  Seleccionar
   a alguien para una posición porque es del agrado del grupo o dándole
   trabajo pesado porque les disgusta no sirve en el largo plazo ni al
   grupo ni a la persona.  Capacidad, interés y responsabilidad deben ser
   las principales preocupaciones para tal selección.  Las personas deben
   tener una oportunidad para aprender habilidades que no tienen, pero
   esto se hace mejor a través de algún tipo de programa de
   "aprendizaje" en lugar del método "hundirse o nadar".  Tener una
   responsabilidad que no se puede manejar bien resulta desmoralizante.
   Por el contrario, ser impedida de hacer lo que una puede hacer bien
   no nos alienta a desarrollar nuestras habilidades.  Las mujeres han
   sido castigadas por ser competentes durante la mayor parte de la
   historia humana; el movimiento no necesita que repetir este proceso.

6. __Difusión de información__ a todo el mundo con la mayor frecuencia
   posible.  La información es poder.  El acceso a la información mejora
   el poder de cada una.  Cuando una red informal difunde nuevas ideas e
   información entre ellas mismas por fuera del grupo, ya están
   participando en el proceso de formación de opinión --sin que el grupo
   participe.  Cuanto más se sabe acerca de cómo funcionan las cosas y
   aquello que está sucediendo, más políticamente eficaces se puede ser.

7. __Igualdad de acceso a los recursos__ que necesite el grupo.  Esto no
   siempre es perfectamente posible, pero se debería procurar.  Una
   integrante que mantiene un monopolio sobre un recurso necesario (como
   una imprenta propiedad del marido o un cuarto oscuro) puede influir
   indebidamente en su uso.  Las habilidades y la información también son
   recursos.  Las habilidades de las integrantes están equitativamente
   disponibles solo cuando estas están dispuestas a enseñar lo que saben
   a las demás.

Cuando se aplican estos principios, se asegura que cualquier estructura
desarrollada por diferentes grupos del movimiento será controlada por el
grupo y responsable ante éste.  El grupo de personas en posiciones de
autoridad será difuso, flexible, abierto y temporal.  No van a estar en
una posición de institucionalizar su poder tan fácilmente porque las
decisiones finales serán tomadas por el grupo en general.  El grupo
tendrá la facultad de determinar quién ejercerá la autoridad dentro
suyo.
